---
title: C++语言简介
toc: true
date: 2022/10/03
update: 2022/10/03
categories:
  - C++
tags:
  - C++
  - 编程语言
  - 自考
  - 04737
---

# C++语言的发展史

- 1979年，在美国贝尔实验室 由Bjarne Stroustrup开始设计开发
- 1985年，退出C++ 1.0版
- 1989年和1993年，增加了很多新的功能的C++2.0以及C++3.0版相继问世。
- 1998年，C++的 ANSI/ISO标准被投入使用，这时C++标准的第一版，称为C++98。这个版本的C++被认为是标准C++
- 2003年，C++标准第二版
- 2011年，C++标准第三版
- 2014年，C++标准第四版
- 2017年，C++标准第五版

# C++语言的特点

C++语言是一种**编译式**的、**通用的**、**大小写敏感的**编程语言，完全支持面向对象的开发模式。

从程序稳定性来说，C++语言比C语言更安全，它支持**过程化编程**、**面向对象编程**和**泛型编程**。

C++语言可以运行于多种平台上。

C++语言加入了面向对象的概念。

<!--more-->

## 一、基本的输入/输出

C语言中，标准的键盘输入和屏幕输出功能分别使用 `scanf()` 和 `printf()` 两个函数实现。在C++ 中，类库中提供了输入流 `istream` 和 `ostream`。`cin` 和 `cout` 分别是 `istream` 和 `ostream` 类的对象。

运算符 `>>` 和 `<<` 是移位运算符，在C++类库提供的头文件中已经对 `>>` 和 `<<` 进行了冲在，使之分别作为**流提取运算符**和**流插入运算符**，用来输入和输出C++标准类型的数据。

用户自定义的类型的数据，不能直接用 `>>` 和 `<<` 进行输入/输出。必须对 `>>` 和 `<<` 进行运算符重载后才可以使用。

当连续从键盘读取想要的数据时，以空格键、制表符、<kbd>Tab</kbd> 或 <kbd>Enter</kbd> 键作为分割符。如果第一个字符是空格键、<kbd>Tab</kbd> 或 <kbd>Enter</kbd> 键，则cin会将其忽略并清除掉，继续读取下一个字符。cout 语句中的表达式可以是各种基本类型的变量、常量，以及变量和常量的组合得到的正确表达式。

如果在输出是双引号括起来的字符串太长了，可以在中间添加字符 `\`，将字符串分写成多行。

```c++
cout << "123456
    123456" << endl; // 错误
cout << "123456 \
    123456" << endl; // 正确
```

## 二、头文件和命名空间

在C++ 中，头文件不再以 `.h` 结尾，以 `.h` 结尾的头文件是C语言中常用的头文件。

- 标准输入输出流：`<iostream>`
- 标准文件流：`<fstream>`
- 标准字符串处理函数：`<string>`
- 标准数学函数：`<cmath>`

命名空间也称为名字空间，这是C++的一种机制，使用关键字 `namespace` 把大量有逻辑联系的程序实体组合在一个标识符下。

`using`语句有两种形式：

```c++
using 命名空间::标识符; // 可以直接使用改标识符
using namespace 命名空间; // 可以使用该命名空间下的所有标识符
```

## *三、强制类型转换

`static_cast` 用于将一种数据类型转换成另一种数据类型。

```c++
static_cast<类型名>(表达式)
```

`static_cast` 也可以省略。以下4中写法都是正确的。

```c++
oneInt2 = static_cast<int>(oneDouble); // 强制类型转换
oneInt2 = int(oneDouble); // 新形式
oneInt2 = (int)oneDouble; // 旧形式
oneInt2 = oneDouble; // 自动类型转换
```

`const_cast` 用于去除指针和引用的常量性，但不能去除变量的常量性。

```c++
const_cast<类型名>(表达式)
```

用于将常量指针转化成非常量指针，并且仍然指向原来的对象；或是将常量引用转换成非常量的引用，并且仍然指向原来的对象。

## 四、函数参数的默认值

指定默认值时不仅可以用常熟，还可以用任何有定义的表达式作为参数的默认值。但不允许是函数内定义的局部变量。

```c++
void func(int a = 11, int b = 22, int c = 33)
{
    cout << "a=" << a << ",b=" << b ",c=" << c << endl;
}
```

C++规定，提供默认值时必须按从右至左的顺序提供，即有默认值的形参必须在形参列表的最后。另外，在函数原型中，可以省略形参的名字，只给出它的类型及默认值。

```c++
void func(int = 2,double = 3.0)
```

## 五、引用和函数参数的传递

### 1、引用的定义

引用相当于给变量起了一个别名。变量对应于某个内存地址，如果给某个变量起了别名，相当于变量和这个引用都对应同一地址。

同一个变量引用可以有多个。

常引用和普通引用的区别在于：不能通过引用去修改其他引用的变量。

引用的格式：
```c++
类型名 & 引用名 = 同类型的某变量名;
int a = 10;
int & b = a;
```

### 2、引用在函数中的使用

在程序中不仅能定义变量的引用，还可以将引用用在函数中。引用既可以作为函数的参数使用，也可以作为函数的返回值使用。

函数调用时参数的传递形式有两种方式：传值和传引用。

- 传值：实际上就是传递对象的值。
- 传引用：是传递对象的首地址值。

```c++
void SwapValue(int a, int b); // 这里a,b是形参。

int main() {
    // 这里a,b是实参
    int a = 10; 
    int b = 20;
    SwapValue(a, b);
    return 0;
}
```

在传值调用的情况下，形参是实参的副本，形参的改变不会影响到实参。但调用时生成临时变量完成值的赋值，这需要一定的时间和空间。在传引用调用函数的情况下，形参的改变就意味实参的改变。

可以用 `const` 引用作为函数的参数，这样做，既可以避免复制形参时所需要的开销，又能防止实参在函数执行过程中被改变。

引用还可以作为函数的返回值。

```c++
#include <iostream>
using namespace std;
int oneX = 10;

int & refValue(int & x) {
    return x;
}

int main() {
    refValue(oneX) = 30;
    cout << "oneX = " << oneX << endl;
    return 0;
}
```

函数的返回值还可以是指针，这样的函数称为指针函数。

```
类型标识符 * 函数名(参数列表);
```

## 六、const与指针共同使用

C++语言也可以使用const限定访问权限，告诉编译器，它所修饰的量是不能改变的，也就是不能作为左值使用。

程序中使用指针时，涉及的量有两个：一个是指针本身；另一个是指针所指向的内容。

const修饰指针变量时，基本含义如下：

1. `* const`：数据是常量，数据不能通过**本指针**改变，但是可以通过其他方式进行修改，指针本身是变量，可以指向其他的内存单元。
2. `const *`：指针是常量。不能指向其他内存地址；指针所指的数据可以通过本指针修改。
3. `const * const`：指针和数据都是常量，既不能让指针指向其他地址，也不能通过本指针修改数据。

## 七、内联函数

使用内联函数，编译器在编译时并不生成函数调用，而是将程序中出现的每一个内联函数的调用表达式直接用改内联函数的函数体进行替换，就像整个函数体在调用处被重写了一遍一样。

使用内联函数会使最终可执行程序的体积增大。这是以空间消耗节省时间开销。

内联函数应该定义在前，调用在后。

```c++
inline 返回值类型 函数名(形参表)
{
    函数体
}
```

内联函数不是在调用时发生控制转换，而是在编译时将函数体嵌入在每一个调用处。

内联函数一般来说仅使用与只有几条语句的小函数。

如果一个较复杂的函数定义为内联函数，大多数编译器会自动地将其作为普通函数来处理。因此，在函数定义中加上 `inline` 关键字仅仅是提示编译器，程序员希望函数是内联函数。编译器根据自己的处理方式可能忽略这一提示，而生成真正的函数调用。

## 八、函数的重载

所谓函数重载，是指在程序的同一范围内声明几个功能类似的同名函数。

各函数的参数表不能完全相同。函数名加上参数表称为函数的签名。也就是说，重载的各个函数的签名是不同的。

函数的重载必须满足下列条件之一：

- 参数表中对应的参数类型不同。
- 参数表中参数个数不同。

如果函数参数表中不同类型参数的次序不同，也符合上面所说的条件。返回值类型不能用来区分函数。采用引用参数也不能区分函数。

在有些情况下，调用语句中的实参与函数形参的类型不完全匹配，但存在赋值兼容的情况。此时，编译器也可以确定要调用的函数。

在有函数重载的情况下，当进行类型转换时，可能会出现多个函数都匹配的情况，也就是函数调用出现了二义性。此时编译器并不能确定哪一个才是真正要调用的函数，所以会报错。

## 九、指针和动态内存分配

指针标量中保存的是一个地址，有时也称指针指向一个地址。

数组的长度是声明数组时指定的，在整个程序运行过程中通常是不变化的。C++程序不允许定义元素个数不确定的数组。

C++语言提供了一种“动态内存分配”机制，在程序运行期间，根据实际需要，临时分配一段内存空间用于存储数据。与声明数组时就指定数组大小的内存分配方法不同，这种内存分配是在程序运行期间进行的，故称为“动态内存分配”。相对地，编译时确定数组空间大小的方式可以称为“静态内存分配”。

C++语言中，使用new运算符实现动态内存分配。

```c++
p = new T
```

其中 `T` 是任意类型名，`p`是类型为 `T *` 的指针。这样的语句会动态分配出一片大小为 sizeof(Z)字节的内存空间，并且将该内存空间的起始地址赋值给指针 `p`。

在编译时，对于数组越界的错误并不会提示，而显示编译正确。运行时，会得到意料之外的结果。

使用new运算符动态申请的内存空间，需要在使用完毕释放。C++提供了delete运算符，用来释放动态分配的空间。delete运算符的基本用法如下：

```c++
delete 指针;
```

使用指针时，必须要谨慎。当适用delete释放掉指针所指向的空间后，如果再通过指针访问这个空间，也得不到想要的结果。

## 十、用string对象处理字符串

```c++
#include <string>
```

### 1. 声明string对象

```c++
string 变量名;
```

```c++
char name[] = "C++程序";
string s1 = name;
```

### 2. string对象操作

string对象之间可以用 `<,<=,==,!=,>=,>` 运算符进行比较，大小的判定标准是按照字典进行的，而且大小写相关。

还可以使用 `+`进行连接。可以将string对象看做是字符数组，然后通过 `[]` 运算符和下标来存取字符串中的某个字符。

`strcpy()` 函数，包含在头文件 `cstring` 中，所以程序中要使用 `#include <cstring>` 

连接两个字符串也可以使用函数`append()`实现。

# 第三节 C++语言的程序结构

C++程序以 `.cpp` 作为文件扩展名，文件中包含若干个类和若干个函数。程序中必须有且仅有一个主函数 `main()`，这是程序执行的总入口，主函数也称为主程序。程序从主函数的开始处执行，按照其控制接口，一直执行到结束。

主函数中可以调用程序中定义的其他函数，但其他函数不能调用主函数。

C++程序中，仍沿用C语言的注释风格，即注释有以下两种形式。

1. `/* 注释内容 */`
2. `// 注释内容`

```c++
/*
xxx
*/

// xxx
```